# マークダウンでサクッとメモれるようになる勉強会

## これだけは抑えよう

マークダウンで記述する上で抑えておくと良い記述です。

---

### エスケープについて

HTMLの世界では `<>&"'` などはエスケープされることで正常に表示されます。

しかし、マークダウンではこれらをエスケープして記述する必要はありません。

例えば `2 > 1` はそのまま不等号が表示されます。

これは、マークダウンからHTMLに変換する際に、コンバーターが `>` を `&gt;` に変換してくれるためです。

---

### タイトル

タイトルはHTMLの `<h*>` に対応して1〜6まであります。

記述

```markdown
# タイトル1

## タイトル2

### タイトル3

#### タイトル4

##### タイトル5

###### タイトル6
```

表示

> # タイトル1
>
> ## タイトル2
>
> ### タイトル3
>
> #### タイトル4
>
> ##### タイトル5
>
> ###### タイトル6

---

### 段落

2つ以上の改行で段落を表現します。

また、改行を3つ以上記述しても表示上意味がなく、一つの段落として表示されます。

#### 段落の例

記述

```markdown
プログラミング初心者が、仕事や学業と両立しながら最も効率よく、確実に学べる環境を提供します。

経験豊富な現役エンジニア講師による個人レッスンが、
365日・世界中のどこでも受講できます。
```

表示

> プログラミング初心者が、仕事や学業と両立しながら最も効率よく、確実に学べる環境を提供します。
>
> 経験豊富な現役エンジニア講師による個人レッスンが、
365日・世界中のどこでも受講できます。

---

### 改行

マークダウンでは改行だけでは改行として認識されません。

改行を表現したい場合は、改行の後ろにスペースを二つ入れます。

#### 改行されない例

記述

```markdown
CodeCamp（コードキャンプ）は、
オンライン完結型のプログラミング学習サービスです。
```

表示

> CodeCamp（コードキャンプ）は、
オンライン完結型のプログラミング学習サービスです。

#### 改行される例

記述  
*わかりやすさのためスペース2つをアンダーバー2つで表現しています。

```markdown
CodeCamp（コードキャンプ）は、__  
オンライン完結型のプログラミング学習サービスです。
```

表示

> CodeCamp（コードキャンプ）は、  
オンライン完結型のプログラミング学習サービスです。

---

### リスト

リストには二つのタイプがあります。

#### オーダーリスト (数字による順序づけ表記)

記述

```markdown
1. Webマスターコース
1. Javaマスターコース
1. デザインマスターコース
```

表示

> 1. Webマスターコース
> 1. Javaマスターコース
> 1. デザインマスターコース

#### アンオーダーリスト (順序づけのない表記)

記述

```markdown
- Webマスターコース
- Javaマスターコース
- デザインマスターコース
```

表示

> - Webマスターコース
> - Javaマスターコース
> - デザインマスターコース

#### リストをインデントする

リストはインデント（入れ子・ネストとも言う）にすることができます。

また、インデントはオーダータイプとアンオーダータイプを組み合わせることができます。

インデントにはスペースを2個以上入れます。  
（複数サービスの兼ね合いで、森山は4個で統一することを推奨しています。）

記述

```markdown
1. Webマスターコース
    - PHP/MySQL
    - Javascript
    - HTML/CSS
1. Javaマスターコース
    - Java基礎
    - Java応用
    - Javaサーブレット
1. デザインマスターコース
    - Adobe
        1. Photoshop
        1. Illustrator
    - HTML/CSS
    - Bootstrap
```

表示

> 1. Webマスターコース
>     - PHP/MySQL
>     - Javascript
>     - HTML/CSS
> 1. Javaマスターコース
>     - Java基礎
>     - Java応用
>     - Javaサーブレット
> 1. デザインマスターコース
>     - Adobe
>         1. Photoshop
>         1. Illustrator
>     - HTML/CSS
>     - Bootstrap

#### リスト内の改行

リストでは改行がサポートされています。  
改行には例のごとくスペース2つが必要です。

記述
＊わかりやすさのため、スペース2つをアンダーバー2つで表現しています。

```markdown
- XAMPPについて
    - XAMPPは Windows や MacOS 上に直接 apacheというサーバソフトウェアをインストールする仕組みになっています。__
    単にXAMPPのインストーラをインストールするだけですので簡単に利用できます。
- vagrantについて
    - 2のvagrantは Virtual Box という仮想化ソフトウェアを利用して開発環境を構築する仕組みです。__
    仮想化ソフトウェアとはあるOS上のソフトウェアとして、別のOSを立ち上げるソフトウェアです。例えばMac OS上でWindowsを走らせたりすることも可能です。
```

表示

> - XAMPPについて
>     - XAMPPは Windows や MacOS 上に直接 apacheというサーバソフトウェアをインストールする仕組みになっています。  
>     単にXAMPPのインストーラをインストールするだけですので簡単に利用できます。
> - vagrantについて
>     - vagrantは Virtual Box という仮想化ソフトウェアを利用して開発環境を構築する仕組みです。  
>     仮想化ソフトウェアとはあるOS上のソフトウェアとして、別のOSを立ち上げるソフトウェアです。

---

### テーブル

記述

```markdown
|コース|説明|
|---|---|
|Webマスター|PHPを利用したWebシステム開発を学習します|
|Rubyマスター|RubyとRuby on Railsを利用したWebシステム開発を学習します|
```

表示

> |コース|説明|
> |---|---|
> |Webマスター|PHPを利用したWebシステム開発を学習します|
> |Rubyマスター|RubyとRuby on Railsを利用したWebシステム開発を学習します|

#### テーブルセル内の改行

セル内の改行はサポートされていません。

どうしても改行したい場合は `<br>` を使います。  
この時、実際に改行を入れると崩れるため、 `<br>` を含め1行内に記述します。

記述

```markdown
|仮想化の種類|説明|
|---|---|
|MAMPについて|XAMPP,MAMPは Windows や MacOS 上に直接 apacheというサーバソフトウェアをインストールする仕組みになっています。<br>単にMAMPのインストーラをインストールするだけですので簡単に利用できます。|
|vagrantについて|vagrantは Virtual Box という仮想化ソフトウェアを利用して開発環境を構築する仕組みです。<br>仮想化ソフトウェアとはあるOS上のソフトウェアとして、別のOSを立ち上げるソフトウェアです。|
```

表示

> |仮想化の種類|説明|
> |---|---|
> |MAMPについて|XAMPP,MAMPは Windows や MacOS 上に直接 apacheというサーバソフトウェアをインストールする仕組みになっています。<br>単にMAMPのインストーラをインストールするだけですので簡単に利用できます。|
> |vagrantについて|vagrantは Virtual Box という仮想化ソフトウェアを利用して開発環境を構築する仕組みです。<br>仮想化ソフトウェアとはあるOS上のソフトウェアとして、別のOSを立ち上げるソフトウェアです。|

#### セル内の表示位置

あまり使うシーンがないので、参考程度に。

下記のようにすることで、セルの水平方向の表示位置を変更できます。  
＊寄せを指定しないと左寄せになります。

```markdown
|左寄せ|中央寄せ|右寄せ|
|:---|:---:|---;|
|左寄せ|中央寄せ|右寄せ|
```

> |左寄せ|中央寄せ|右寄せ|
> |:---|:---:|---:|
> |左寄せ|中央寄せ|右寄せ|
> |セルサイズ調整のためのテキスト|セルサイズ調整のためのテキスト|セルサイズ調整のためのテキスト|

---

### 水平線 (Horizontal Rule)

この資料でも利用していますが、テキスト文書だと読みづらいことがあるため、適当な箇所に水平線を入れると可読性が上がります。

記述

```markdown
---
```

---

### リンク

記述

```markdown
[リンクテキスト](URL)
[コードキャンプ](https://codecamp.jp)
```

表示

> [コードキャンプ](https://codecamp.jp)

`mailto:` のリンクを作成するには、下記のようにリンクテキストを記述しません。

記述

```markdown
<hiroyuki.moriyama@codecamp.jp>
```

表示

> <hiroyuki.moriyama@codecamp.jp>

＊補足  
URLがリンクテキストになっても良いのであれば、単に `https://codecamp.jp` と記述してもリンクになることが多いです。

リンクにならない時は、 `<https://codecamp.jp>` と記述します。  
（こちらが正しい記述方法）

---

### 画像

記述

```markdown
![ALT表示](URL)
![コードキャンプロゴ](./images/codecamp_logo.png)
```

表示

> ![コードキャンプロゴ](./images/codecamp_logo.png)

画像にタイトル属性をつけたい場合は下記のようにします。  
＊タイトル属性をつけると、マウスオーバー時にツールチップが表示されます。

記述

```markdown
![ALT表示](URL "タイトル属性")
![コードキャンプロゴ](./images/codecamp_logo.png "コードキャンプロゴ")
```

表示

> ![コードキャンプロゴ](./images/codecamp_logo.png "コードキャンプロゴ")

---

### 文字装飾のいろいろ

#### 引用

記述

```markdown
> コードキャンプとは
>
> > オンラインプログラミングNo.1！満足度94.2%のマンツーマンレッスンで確実に習得。  
> > > 利用者数No.1・大手からベンチャーまで・マンツーマンレッスン・受講費用実質無料・実践的なカリキュラム・オンラインレッスン・2ヶ月の短期集中・朝7時から23時まで受講可能。
```

表示

> コードキャンプとは
>
> > オンラインプログラミングNo.1！満足度94.2%のマンツーマンレッスンで確実に習得。  
> > > 利用者数No.1・大手からベンチャーまで・マンツーマンレッスン・受講費用実質無料・実践的なカリキュラム・オンラインレッスン・2ヶ月の短期集中・朝7時から23時まで受講可能。

---

#### ソースコード表記

ソースコードタイプのサポート有無はサービスによって異なります。  
また、サポートされていた場合、その書き方もサービスごとに異なることがあります。

下記は `html` ですが、主要な言語はサポートされていることが多いです。

記述  
＊表示のためバッククウォートを全角で記述しています。

```markdown
｀｀｀html
<html>
    <head>
        <title>コードキャンプとは</title>
    </head>
    <body>
        <h1>コードキャンプとは</h1>
        <p>
            オンラインプログラミングNo.1！満足度94.2%のマンツーマンレッスンで確実に習得。
            <br>利用者数No.1・大手からベンチャーまで・マンツーマンレッスン・受講費用実質無料・実践的なカリキュラム・オンラインレッスン・2ヶ月の短期集中・朝7時から23時まで受講可能。
        </p>
    </body>
</html>
｀｀｀
```

表示

> ```html
> <html>
>     <head>
>         <title>コードキャンプとは</title>
>     </head>
>     <body>
>         <h1>コードキャンプとは</h1>
>         <p>
>             オンラインプログラミングNo.1！満足度94.2%のマンツーマンレッスンで確実に習得。
>             <br>利用者数No.1・大手からベンチャーまで・マンツーマンレッスン・受講費用実質無料・実践的なカリキュラム・オンラインレッスン・2ヶ月の短期集中・朝7時から23時まで受講可能。
>         </p>
>     </body>
> </html>
> ```

---

#### その他色々

|効果|書き方|表示|
|---|---|---|
|イタリック1|`*CodeCamp*`|*CodeCamp*|
|イタリック2|`_CodeCamp_`|_CodeCamp_|
|ボールド1|`**CodeCamp**`|**CodeCamp**|
|ボールド2|`__CodeCamp__`|__CodeCamp__|
|イタリックボールド1|`***CodeCamp***`|***CodeCamp***|
|イタリックボールド2|`___CodeCamp___`|___CodeCamp___|
|取り消し線|`~~CodeCamp~~`|~~CodeCamp~~|
|インラインソース|`｀CodeCamp｀` <br> * 表示のためバッククウォートを全角で記述|`CodeCamp`|
